[Ruy_Gonzalez_de_Clavijo.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ruy_Gonzalez_de_Clavijo.JPG "fig:Ruy_Gonzalez_de_Clavijo.JPG")
**羅·哥澤來滋·克拉維約**（Ruy González de
Clavijo，），[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")[卡斯蒂利亞王國的宮廷大臣](../Page/卡斯蒂利亞.md "wikilink")、使節、旅行家及作家。曾於15世紀初出使[帖木兒帝國](../Page/帖木兒帝國.md "wikilink")，並到[撒馬爾罕向](../Page/撒馬爾罕.md "wikilink")[帖木兒朝覲](../Page/帖木兒.md "wikilink")。

## 出使[帖木兒帝國](../Page/帖木兒帝國.md "wikilink")

克拉維約之出使，與當時的國際形勢有著密切關係。在14世紀末、15世紀初，[土耳其](../Page/土耳其.md "wikilink")[奧斯曼帝國擴張迅速](../Page/奧斯曼帝國.md "wikilink")，正威脅著[拜占庭帝國及信奉](../Page/拜占庭帝國.md "wikilink")[天主教的](../Page/天主教.md "wikilink")[歐洲國家](../Page/歐洲.md "wikilink")，[卡斯蒂利亞王國亦不例外](../Page/卡斯蒂利亞.md "wikilink")。不過，到公元1402年，[奧斯曼帝國的](../Page/奧斯曼帝國.md "wikilink")[蘇丹](../Page/蘇丹.md "wikilink")「閃電」[巴耶塞特一世在](../Page/巴耶塞特一世.md "wikilink")[安哥拉之戰中](../Page/安哥拉之戰.md "wikilink")，慘敗於[帖木兒](../Page/帖木兒.md "wikilink")，並淪為俘虜。對[卡斯蒂利亞而言](../Page/卡斯蒂利亞.md "wikilink")，[帖木兒的崛起](../Page/帖木兒.md "wikilink")，可說是解除土耳其威脅的轉機。另外，在此之前，公元1402年，[卡斯蒂利亞國王亨利三世已曾派使赴](../Page/卡斯蒂利亞.md "wikilink")[帖木兒帝國](../Page/帖木兒帝國.md "wikilink")，並頗獲優待。於是，亨利三世便決定再派遣以克拉維約為首的使節團，出使[帖木兒帝國](../Page/帖木兒帝國.md "wikilink")。

1403年5月，克拉維約出發，先後經過[伊斯坦堡](../Page/伊斯坦堡.md "wikilink")、[黑海南岸](../Page/黑海.md "wikilink")，跨越現今的[土耳其](../Page/土耳其.md "wikilink")、[亞美尼亞](../Page/亞美尼亞.md "wikilink")、[阿塞拜疆](../Page/阿塞拜疆.md "wikilink")、[伊朗](../Page/伊朗.md "wikilink")、[土庫曼](../Page/土庫曼.md "wikilink")、[烏茲別克等國](../Page/烏茲別克.md "wikilink")，到1404年9月，才抵達[撒馬爾罕覲見](../Page/撒馬爾罕.md "wikilink")[帖木兒](../Page/帖木兒.md "wikilink")。克拉維約使團受到[帖木兒的隆重款待](../Page/帖木兒.md "wikilink")，屢次獲邀參加盛宴，參加各種慶典。克拉維約又飽覽[撒馬爾罕的宮殿](../Page/撒馬爾罕.md "wikilink")、花園及各項建築。但因帖木兒突然病重，汗國內部亦出現權力鬥爭，克拉維約使團便只好倉猝離去。

## 撰寫遊記

克拉維約回[卡斯蒂利亞後](../Page/卡斯蒂利亞.md "wikilink")，寫成《[克拉維約東使記](../Page/克拉維約東使記.md "wikilink")》（據學者楊兆鈞所說，若依原名直譯，應為《帖木兒時代之自卡提斯至撒馬爾罕游記》）。\[1\]將他在旅程中的見聞，記述下來。

《[克拉維約東使記](../Page/克拉維約東使記.md "wikilink")》一書的漢譯版本，由楊兆鈞據土耳其學者奧瑪·理查（Omer
Riza）的[土耳其文譯本譯出](../Page/土耳其語.md "wikilink")。

## 注釋

<div class="《[[克拉維約東使記|克拉維約東使記]]》譯者序，北京商務印書館1985年版，第5頁。">

<references />

</div>

　

## 参考文献

  - 《[克拉維約東使記](../Page/克拉維約東使記.md "wikilink")》，楊兆鈞譯，北京[商務印書館](../Page/商務印書館.md "wikilink")1985年版。

## 参见

  - [帖木兒帝國](../Page/帖木兒帝國.md "wikilink")
  - [帖木兒](../Page/帖木兒.md "wikilink")
  - [撒馬爾罕](../Page/撒馬爾罕.md "wikilink")

## 外部链接

  -
  -
  -
  - ["Vida y hazañas del Gran Tamorlán, con la descripción de las
    tierras de su imperio y señorío", by Ruy González de
    Clavijo](http://www.cervantesvirtual.com/servlet/SirveObras/12593175330140403087846/)

[Category:卡斯蒂利亚王国](../Category/卡斯蒂利亚王国.md "wikilink")
[Category:西班牙外交官](../Category/西班牙外交官.md "wikilink")

1.  《[克拉維約東使記](../Page/克拉維約東使記.md "wikilink")》譯者序，北京商務印書館1985年版，第5頁。